# 动物的道德地位 animals, moral status of (Lori Gruen)

_首次发表于 2003 年 7 月 1 日；实质性修订于 2017 年 8 月 23 日_

人类是否有与众不同的特点，能够证明人类具有道德地位，而非人类动物则没有？对于哲学家以及对我们对待非人类动物感兴趣的非哲学领域的人来说，回答这个问题变得越来越重要。对于一些人来说，回答这个问题将使我们更好地理解人类的本质和我们道德义务的适当范围。一些人认为，有一种回答可以将人类与自然界的其他事物区分开来。许多接受这个回答的人对于证明人类对待非人类动物的某些做法（这些做法会造成痛苦、不适、苦难和死亡）感兴趣。后一组人预期，通过以特定方式回答这个问题，人类将有正当理由在考虑非人类动物时不需要也不应该给予道德考虑。与这种观点相反，越来越多的哲学家认为，虽然人类在各种方面与彼此和其他动物不同，但这些差异并不能为否定非人类动物的道德考虑提供哲学上的辩护。道德考虑的基础和其意义一直是引起许多争议的来源。

* [1. 动物的道德考虑](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#MoraConsAnim)
* [1.1 物种主义](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Spec)
* [1.2 人类例外论](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#HumaExce)
* [1.3 人格](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Pers)
* [1.3.1 理性人](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#RatiPers)
* [1.3.2 法人](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#LegaPers)
* [1.4 感知能力](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Sent)
* [2. 动物的道德要求的道德意义](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#MoraSignAnimMoraClai)
* [3. 人类与其他动物的关系的替代观点](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#AltePersHumaRelaOtheAnim)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Bib)
* [引用参考](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#RefeCite)
* [进一步阅读](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#FurtRead)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Rel)

***

## 1. 动物的道德地位

说一个生物值得道德考虑是指这个生物可以对那些能够认识到这种要求的人提出道德要求。一个值得道德考虑的生物是一个可以受到伤害的生物。人们常常认为只有人类能够认识到道德要求，因此只有人类才具有道德地位。然而，当我们问为什么我们认为只有人类才能受到道德伤害时，我们开始意识到能够认识到道德要求的生物和能够遭受道德伤害的生物并不是完全重合的。

### 1.1 物种主义

只有人类被道德考虑的观点有时被称为“物种主义”。在 1970 年代，理查德·赖德在牛津进行运动时创造了这个词，用以指代一种普遍存在的以人类为中心的偏见，他认为这种偏见类似于种族主义。他反对偏袒自己的物种，同时剥削或伤害其他物种的成员。彼得·辛格推广了这个术语，并关注了物种主义在没有道德理由的情况下偏袒人类的利益：

种族主义者在自己种族成员的利益与其他种族成员的利益发生冲突时，违反了平等原则，给予自己种族成员的利益更大的重视。同样，物种主义者允许自己物种的利益凌驾于其他物种成员的更大利益之上。在每种情况下，模式都是相同的。（辛格，1974 年：108）

基于种族的歧视，就像基于物种的歧视一样，被认为是偏见的，因为这些特征在提出道德主张时并不重要。

物种主义的行为和态度是有偏见的，因为没有明显的理由可以优先考虑与自己属于同一物种群体的个体的利益，而不是那些不属于该物种群体的个体的利益。人类是属于_智人_物种的成员，这无疑是人类的一个区别特征——人类共享遗传构成和独特的生理结构，我们都是通过人类怀孕而出生，但从道德观点来看，这并不重要。物种成员身份是一个道德上无关紧要的特征，它只是一种运气，道德上并不比在马来西亚或加拿大出生更有趣。作为一个道德上无关紧要的特征，它不能成为一个观点的基础，即我们的物种应该得到道德考虑，而其他物种的成员则不应该得到。

有人可能会反驳说，道德上重要的并不是生物类别的成员身份，而是这些类别的社会意义，这些意义不仅构建了我们所运作的机构，还影响了我们对自己和世界的概念化。人类发展了道德体系以及各种其他有价值的实践，通过创造这些体系，我们将人类与动物王国中的其他物种区分开来。但是，“人类”这个类别本身在道德上是有争议的。例如，有人认为种族主义不仅仅是关于歧视和偏见，而是一种使黑人非人化的机制，以创造使人类成为白人的条件（参见法农 1967 年；金 2015 年；柯和柯 2017 年）。根据这种思路，物种主义并不关注歧视或偏见，而是创造人类（和白人）至上主义或例外主义的中心工具。

### 1.2 人类例外主义

与物种主义一样，人类例外主义可以有不同的理解方式。最常见的理解方式是认为人类具有独特的能力，正是基于这些能力，人类才具有道德地位，而其他动物则没有。但是，哪些能力能够准确地标志出所有人类，并将其区别为能够受到伤害的生物？已经提出了许多候选能力，包括发展家庭关系、解决社会问题、表达情感、发动战争、为了快感进行性行为、使用语言或进行抽象思维等等。事实证明，这些活动都不是人类独有的，存在争议。学术界和大众对动物行为的研究表明，许多被认为是人类独有的活动也发生在非人类动物身上。例如，许多非人类物种会发展持久的亲缘关系，比如猩猩母亲会与幼崽在一起八到十年，尽管最终会分开，但它们仍然保持着彼此的关系。像黑猩猩、狒狒、狼和大象这样的非孤独动物会建立在复杂个体关系基础上的扩展家庭单位，并且维持很长时间。卡拉哈里沙漠的猫鼬被知道会为了不让病或受伤的家庭成员孤独死去而牺牲自己的安全。生活在社会复杂群体中的所有动物都必须解决不可避免地出现在这些群体中的各种问题。犬科动物和灵长类动物在这方面特别擅长，但甚至鸡和马也被发现能够识别社会等级中的大量个体并在其中操纵。非人类动物协商其社会环境的一种方式是特别关注周围其他个体的情绪状态。当同类动物生气时，最好离开他的路线。那些建立终身伴侣关系的动物被知道会因为伴侣的死亡而遭受痛苦。有些甚至被称为因悲伤而死去。达尔文在《人类的由来》中报告说：“母猴对于失去幼崽的悲痛是如此之深，以至于它总是导致某些种类的死亡”（1871 年：40）。简·古道尔（Jane Goodall）在报告中提到，健康的 8 岁黑猩猩弗林特在母亲弗洛去世后仅仅三周就去世，这也表明悲伤对非人类动物可能产生毁灭性的影响（参见古道尔 2000 年：140-141，引自贝科夫 2000 年）。土狼、大象和虎鲸也是据报道悲伤影响深远的物种（贝科夫 2000 年），许多狗主人也能提供类似的描述。虽然许多野生非人类动物的生活都充满了为生存而奋斗、攻击和战斗，但也有一些非人类动物的生活以喜悦、好玩和大量性行为为特征（Woods 2010）。最近的认知行为学研究表明，一些非人类动物会进行操纵和欺骗活动，能够构建用于导航的“认知地图”，并且一些非人类动物似乎理解符号表示并能够使用语言。\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/notes.html#note-1)]

似乎大部分被认为能区分人类作为道德可考虑的存在的能力，在非人类世界中也被观察到，虽然形式不如人类复杂。由于人类行为和认知与其他动物的行为和认知有着深刻的根源，试图在人类和其他动物之间找到明确的行为或认知界限的方法仍然存在争议。因此，通过确定某些能力来建立人类的独特性，并不是在思考动物的道德地位时最有前途的尝试。

### 1.3 人格化

然而，有一些重要的东西被认为能够区分人类和非人类，这不仅仅是通过观察行为来解释的某种能力，而是我们的“人格”。人格的概念确定了一类被认为与人类相等的道德考虑对象。在历史上，康德是最著名的人格辩护者，他认为人格是使一个存在有价值并因此具有道德考虑的品质（关于当代功利主义对人格的讨论，请参见瓦纳 2012 年）。康德写道：

> …每个理性的存在都是自身的目的，而不仅仅是任意被这个或那个意志使用的手段…那些存在不依赖于我们的意志而依赖于自然的存在，如果它们不是理性存在，只有相对价值作为手段，因此被称为事物。另一方面，理性存在被称为人，因为他们的本质已经将他们标记为自身的目的。（康德\[1785] 1998：\[Ak 4: 428]）

而且：

> 人类能够有“我”的意识，使他在地球上无限地高于其他所有生物。因此，他是一个人……也就是说，他是一个在等级和尊严上与其他事物完全不同的存在，例如那些我们可以任意对待和处理的非理性动物。（康德\[1798] 2010：239 \[Ak 7：127]）

在康德主义的思路下，最近的研究发展了这个观点。例如，克里斯汀·科斯加德（Christine Korsgaard）认为，人类“独特地”面临着一个问题，即规范性问题。这个问题是由于人类意识的反思结构而产生的。我们可以，并且经常这样做，思考我们的欲望，并问自己“这些欲望是否是行动的理由？这些冲动是否代表我想要按照其行动的事物类型？”我们的反思能力使我们能够从我们的纯粹冲动中退后一步，以确定何时以及是否要行动。在退后一步之后，我们获得了一定的距离，从这个距离上我们可以回答这些问题并解决规范性问题。我们根据我们对自己的概念，我们的“实践身份”来决定是否将我们的欲望视为行动的理由。当我们确定是否应该将特定的欲望视为行动的理由时，我们正在进行进一步的反思，这一层次需要一个可认可的自我描述。这个可认可的自我描述，这个实践身份，是一种必要的道德身份，因为如果没有它，我们无法将我们的生活视为有价值的或我们的行动视为值得做的。科斯加德认为，人类面临着规范性问题，而非人类显然没有面临这个问题：

> 一个低等动物的注意力集中在世界上。它的感知是它的信念，它的欲望是它的意愿。它参与有意识的活动，但它并不意识到这些活动。也就是说，它们不是它注意力的对象。但我们人类将注意力转向我们自己的感知和欲望，转向我们自己的心理活动，我们意识到它们。这就是为什么我们可以思考它们的原因……而这给我们带来了其他动物没有的问题。这就是规范性的问题……反思的心灵不能仅仅满足于感知和欲望。它需要一个理由。（科斯加德 1996 年：93）

在这里，科斯加德将“理性”理解为“一种反思的成功”，鉴于非人类被认为无法以一种能够使他们获得这种成功的方式进行反思，似乎他们不会根据理由行动，至少不是这种理由。由于非人类不根据理由行动，他们没有一个实践性的身份可以供他们反思和行动。因此，人类可以与非人类区分开来，因为人类可以说是规范性的源泉，而非人类则不是。

#### 1.3.1 理性人

然而可以说，康德对人格的看法并没有将所有人类都区分为道德上可考虑的对象。事实上，人格并不等同于人类，当将其理解为人类所属群体的一般描述时。而且，这个问题的严重之处并不在于可能存在一些具有理性能力的外星人或神灵。严重的问题在于许多人类并非人格。一些人类，例如婴儿、儿童、昏迷的人，没有与人格相关的理性和自我反思能力。不幸的是，这个问题在文献中被称为“边缘案例问题”，对于以“人格”作为道德可考虑性的标准，它带来了严重的困难。许多我们对其具有深刻直觉的正面道德价值的存在，以及我们将其视为道德可考虑的对象的存在，将被这个标准排除在外。

对于这个违反直觉的结论，有三种回应方式。第一种，可以从康德的一种解释中得出，即非人格的存在间接上是道德可考虑的。尽管康德认为动物只是物质存在，但他似乎并不真正相信我们可以任意对待它们。在《伦理学讲稿》中，他明确指出我们对动物有间接义务，这些义务不是针对动物本身，而是关于我们对待动物的方式如何影响我们对人的义务。

如果一个人因为动物不能再提供服务而射杀他的狗，他并没有对狗有失职，因为狗无法判断，但他的行为是不人道的，并且损害了他自己对待人类的人性，这是他的职责。如果他不想扼杀自己的人性感情，他必须对待动物友善，因为对待动物残忍的人也会在与人交往中变得冷酷无情。（\[1784–5] 1997: 212 \[Ak 27: 459]）

同样的论点也可以适用于那些不是人的人类。当我们以不人道的方式对待非人类时，无论它们的物种如何，我们都是在不尊重我们的人性。

但这种间接的观点是不令人满意的——它未能捕捉到对非人类所犯下的独立错误。当有人强奸一个昏迷的女人，或者鞭打一个严重脑损伤的孩子，或者纵火烧猫时，他们不仅仅是不尊重人性或者不尊重自己作为人性代表，他们是在伤害这些非人类。因此，避免这种违反直觉的结论的第二种方法是主张这些非人类与“理性本质”保持适当的关系，应该被视为具有道德考虑的对象。艾伦·伍德（1998）以这种方式进行论证，并建议所有潜在具有理性本质、或者几乎具有理性本质、或者曾经具有理性本质、或者部分具有理性本质、或者具备理性本质的必要条件的生物，即他所称之为“理性本质的基础设施”的生物，应该直接受到道德考虑。只要一个生物与理性本质保持这种关系，它们就是可以受到伤害的生物。

这种回应与著名动物权利倡导者汤姆·里根的观点相似，他认为道德考虑的重点不在于人类和非人类之间的差异，而在于相似之处。里根认为，因为人类和某些非人类（包括那些具有一定程度有组织认知功能的人类和非人类）共享成为生命体验主体和拥有个体福祉的能力，而这个福祉对他们来说是重要的，不论其他人如何看待，两者都应该受到道德考虑。里根认为，生命体验主体：

> 想要和偏好事物，相信和感受事物，回忆和期待事物。我们生活的所有这些维度，包括我们的快乐和痛苦，我们的享受和苦难，我们的满足和挫折，我们的持续存在或过早死亡，都对我们作为个体所经历的生活质量产生影响。正如……动物……同样也必须被视为生活的体验主体，具有自身的内在价值。（Regan 1985: 24）

第三种解决这个问题的方式是由科斯加德采取的，她认为具有规范和理性能力的人与没有这些能力的人之间存在很大的区别，但与康德不同，她认为人类和非人类都是我们道德关注的适当对象。她认为那些没有规范和理性能力的人与人类共享某些“自然”能力，而这些自然能力通常是人们对彼此提出的道德要求的内容。她写道，

> 当我们要求……认可时，我们要求的是我们的自然关切——我们的自然欲望、兴趣和情感的对象——被赋予价值的地位，这些价值应该尽可能地得到他人的尊重。而我们许多自然关切——比如避免痛苦的欲望——源自我们的动物本性，而不是理性本性。（Korsgaard 2007: 7）

道德行为者所构建的有价值和规范约束的不仅仅是我们的理性或自主能力，还有我们作为有生命、有身体的存在所拥有的需求和欲望。在这种程度上，只要这些需求和欲望对于行为者来说具有价值，那么在患者身上体验到类似的需求和欲望的能力也应该被重视。

#### 1.3.2 法人

在法庭上，所有人类和一些公司在法律意义上被视为法人。但是所有动物，无论是幼儿还是成年人，在法律上都不被视为法人，而是被视为财产。已经有一些尝试将某些非人类动物的法律地位从财产改变为法人的行为。由史蒂文·怀斯（Steven Wise）创立的“非人类权利项目”（NhRP）在纽约法院提起了一系列案件，旨在为该州的特定黑猩猩确立法律人格，以保护它们的身体完整和自由权利，并允许它们通过代理人寻求救济，当这些权利受到侵犯时。黑猩猩是建立非人类法人地位的一个很好的案例，因为根据 NhRP 提交的文件，它们是具有复杂认知能力的自治体。

> 陈述的法律论点将人格权扩展到人类之外，与将伦理考虑扩展到占据道德中心的其他人类平行。转向旨在证明其他动物与被视为法律人格的动物非常相似的实证工作，灵长类动物学家提交了书面证词，证明他们在与黑猩猩共事时所学到的知识。玛丽·李·詹斯沃尔德（Mary Lee Jensvold）建议

有许多相似之处可以在黑猩猩和人类的沟通技能发展过程中找到，这表明两个物种之间存在着类似的认知过程和潜在的神经生物学连续性。（Jensvold affidavit, p. 4, in [Other Internet Resources](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Oth))

詹姆斯·金指出

黑猩猩和人类在体验幸福的能力和与个体个性的关系方面相似（King affidavit, p. 8, in [Other Internet Resources](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Oth))。

而马蒂亚斯·奥斯瓦斯特对黑猩猩的人格权提出了引人注目的主张：

自主意识赋予任何物种的个体一种关于自身的自传体验，包括未来和过去。黑猩猩和其他大型类人猿明显具有自传体验，因为它们能够为未来的行动做准备...它们很可能像人类一样，对尚未发生的预期未来事件感到痛苦。例如，如果一个人被关在监狱或笼子里一段时间，或者终身监禁，如果这个人没有自我概念，惩罚的威力将大大减弱。每一刻都是一个与下一刻没有意识联系的新时刻。但是，黑猩猩和其他大型类人猿有着对个人过去和未来的概念，因此他们也会遭受无法实现目标或随心所欲移动的痛苦；像人类一样，他们会经历对永无止境的情况的预期痛苦。（奥斯瓦斯宣誓书，第 4-7 页，见[其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/#Oth)）

这些主张以及其他专家的观点都指出了黑猩猩和其他大型类人猿与人类共享的相关能力，也正是基于这些能力，人们寻求法律上的人格权。

### 1.4 感知能力

将理性本质或认知能力作为道德可考虑性的试金石，忽略了关于动物（包括人类和非人类动物）的一个重要事实。我们的生活可以变得更好或更糟。功利主义者传统上认为，当我们关注人格或人类的理性、自我反思的本质，或者一个生命所处的关系，或者作为生命的主体，或者作为法律人格时，真正重要的特征被低估了。功利主义者坚持认为，真正重要的是促进幸福、快乐或满足利益，以及避免痛苦、苦难或利益受挫。本丹是这种感知主义道德可考虑性观点的坚定捍卫者之一，他曾著名地写道：

其他动物，由于古代法学家的麻木不仁而导致它们的利益被忽视，沦为了“物”的一类。（原文强调）……曾经有一天，我为此感到悲痛，在许多地方，这一天仍未过去，大部分物种被称为奴隶，被像动物一样对待。也许有一天，动物界的其他成员也能获得那些从未被剥夺过的权利，除非是暴政之手。法国人已经发现，肤色黑并不是一个人类应该被遗弃而无法得到救济的理由。也许有一天，人们会认识到，腿的数量、皮肤的毛发或者骶骨的结构同样不能成为将一个有感知能力的生命遗弃于同样命运的理由。还有什么其他因素可以划定这条不可逾越的界线呢？是理性的能力，或者是言语交流的能力吗？……问题不是，它们能否“推理”？也不是，它们能否“说话”？而是，它们能否“受苦”？（Bentham 1780/1789：第 17 章，第 6 段）

像彼得·辛格（1990 年，1979 年\[1993 年]）这样的当代功利主义者认为，没有道德上合理的理由可以将明显能够受苦的非人类或非人格的存在排除在道德考虑之外。任何一个对不受苦痛有兴趣的生命都应该被考虑到这种兴趣中。而一个为了避免痛苦而采取行动的非人类生命可以被认为具有这样的兴趣。即使是当代康德主义者也承认了痛苦经历的道德力量。例如，科斯加德写道：“感到痛苦是一种痛苦。这并不是一个微不足道的事实”（1996 年：154）。

当你怜悯一只受苦的动物时，那是因为你感知到了一个理由。动物的哭声表达了痛苦，它们意味着存在一个理由，一个改变它们状况的理由。你不能把动物的哭声仅仅当作噪音，就像你不能把一个人的话语当作噪音一样。另一只动物可以像另一个人一样使你有义务。...所以，当然我们对动物有义务。（Korsgaard 1996: 153）

当我们遇到一只痛苦的动物时，我们意识到它们对我们的要求，因此能够受苦的生命是具有道德考量的。

## 2. 动物的道德要求的道德意义

动物能够对我们提出道德要求，并不意味着如何评估这些要求以及如何解决冲突的要求。被视为具有道德考虑的程度就像出现在道德雷达屏幕上一样，信号的强度或在屏幕上的位置是不同的问题。当然，如何为动物的道德考虑性辩护将影响我们如何理解动物要求的力量。

根据动物的道德主张等同于道德权利的观点，任何未将动物视为具有内在价值的存在的行为都将侵犯动物的权利，因此在道德上是不可接受的。根据动物权利立场，将动物视为实现人类目标的手段，就像许多人在食用动物或对其进行实验时所做的那样，就是侵犯动物的权利。正如汤姆·里根所写：

> …动物们被例行地、系统地对待，仿佛它们的价值可以归结为对他人的有用性，它们被例行地、系统地缺乏尊重对待，因此它们的权利被例行地、系统地侵犯。（里根 1985 年：24）。

动物权利立场是一种绝对主义立场。任何一个拥有生命主体的存在都具有固有的价值和保护这种价值的权利，而所有生命主体都平等地拥有这些权利。因此，任何不尊重那些拥有这些权利的动物的做法，例如食用动物、猎杀动物、对动物进行实验、将动物用于娱乐，都是错误的，无论人类的需求、背景或文化如何。

动物利益的功利主义立场，最常与彼得·辛格联系在一起，并且通常被错误地称为动物权利立场，实际上是非常不同的。在这里，动物主张的道德意义取决于在任何特定情况下可能存在的其他道德上重要的竞争性主张。虽然所有道德上重要的存在的利益被平等地考虑，但是如果在考虑所有平等的利益时，满足这些利益的数量超过了受挫的数量，那么所讨论的做法就不会被认为是道德上错误的。对于像辛格这样的功利主义者来说，重要的是利益的强度和性质，而不是这些利益属于谁。因此，如果为了拯救一个道德上重要的存在的生命而唯一可行的选择是对另一个道德上重要的存在造成伤害（但不是死亡），那么根据功利主义立场，造成这种伤害可能是道德上可辩解的。同样地，如果有两种行动方案，一种会造成极大的痛苦和最终死亡，另一种会造成较少的痛苦和无痛苦的死亡，那么后者在道德上更可取。

考虑到工厂养殖，这是当今工业化社会中将动物转化为相对廉价食物的最常见方法。据估计，每年有 80 亿只动物在美国出生、被限制、生物学上被操纵、运输和最终屠宰，以便人类可以食用它们。这些动物被养殖的条件和屠宰方法造成了大量的苦难（例如，参见 Mason＆Singer 1980 \[1990]）。鉴于动物在这种条件下受苦，并且假设苦难不符合它们的利益，那么只有在废除工厂养殖会导致更大的苦难或更多的利益挫败时，工厂养殖的实践才是道德上可以被辩护的。当然，那些喜欢吃动物的人在没有工厂养殖的情况下会发现更难满足这些利益；获得动物产品可能会更加昂贵并需要更多的努力。如果废除工厂养殖，工厂农民和支持工厂养殖的产业也将受到某些利益的挫败。废除工厂养殖将导致多少利益挫败和利益满足在很大程度上是一个实证问题。但是，当实用主义者争辩说，在现代肉类生产中动物所经历的苦难和利益挫败总体上大于人类如果不得不改变他们目前的做法所承受的苦难时，他们并没有做出不合理的预测。

重要的是，实用主义对于肉类生产中动物苦难的道德意义的论证并不是为素食主义辩护。如果一只动物过着快乐的生活，并且在无痛苦地被杀死后被那些否则会因为不吃动物而遭受饥饿或营养不良的人吃掉，那么无痛苦地杀死和吃掉这只动物就是道德上正当的事情。在世界上许多地方，由于经济、文化或气候条件的限制，人们几乎不可能以植物为基础的饮食维持生计，因此杀死并吃掉那些之前过着相对自由的生活并且被无痛苦地杀死的动物是没有道德上的问题的。实用主义立场因此可以避免某些对文化沙文主义和道德主义的指责，而动物权利立场显然无法避免这些指责。

可能有人反对认为，在北极地区、游牧文化或贫困农村地区生活的人猎杀和食用动物是道德上可接受的，因为这可能会默许在类似情况下无痛地杀死其他道德上值得考虑的生命，比如人类，以供食用。如果违反动物的权利可以在道德上容忍，尤其是生命权利，那么类似的权利侵犯也可以在道德上容忍。由于未能认识到所有道德上值得考虑的生命的道德主张的不可侵犯性，功利主义无法符合我们最基本的原则之一，即杀害一个道德上值得考虑的生命是错误的。

对这种反对意见至少有两种回应。第一种回应是指出杀害可能带来的负面影响。如果一个人可以被绑架并无痛地杀死，以提供给四个没有它们就会死亡的人身体器官，那么不可避免地会产生负面影响，从整体上考虑，这将使绑架行为变得错误。健康的人们，知道自己可能被用作备用器官，可能会让自己变得不健康，以避免这样的命运，或者他们可能会承受如此大的压力和恐惧，以至于整体局势会比四个人死亡的情况更糟糕。当涉及到杀害的错误时，诉诸副作用当然是合理的，但它未能捕捉到杀害的直接错误之处。

一个更令人满意的回答是采取一种可以称之为多因素视角的观点，考虑到某些道德可考虑的生物可能具有的利益类型、这些生物的利益内容、它们的相对重要性以及拥有这些利益的人的背景。考虑一只自由漫游于海洋和冰原的海豹，突然被无痛地杀死以供养一个在极寒的北方地区艰难度过严冬的人类家庭。虽然海豹很可能对避免痛苦有着直接的利益，但是否海豹对未来的存在有着导向性的利益就不那么清楚了。如果海豹缺乏这种导向未来的利益，那么无痛地杀死它并不违反这种利益。但对于发现自己面对一个饥饿的因纽特家庭的人类探险家来说，情况就不同了。人一般都对持续存在有利益，而非人类可能没有这种利益的范围。因此，可以诉诸的一个因素是非人类可能没有人类那样广泛的利益范围。

另一个因素是所涉及的利益类型。我们可以将利益看作是有层次的；关键利益比重要利益更重要，重要利益比可替代利益更重要，而所有这些利益都比琐碎的利益或纯粹的心血来潮更重要。当利益发生冲突时，关键利益总是优先于重要利益，重要利益总是优先于可替代利益，依此类推。因此，如果动物对不受苦痛有利益（可以说是关键利益，或至少是重要利益），而人类对于在有其他食物可供选择时吃掉那只动物有利益（意味着这种利益是可替代的），那么动物的利益更为强烈，如果有其他食物可供选择，杀死动物以供食用就是错误的，违反了动物的利益。

然而，往往利益冲突发生在同一类别内。因纽特人对食物的兴趣至关重要，探险家对生命的兴趣也至关重要。如果我们假设探险家无法为猎人提供食物，那么看起来似乎存在同一类别内的利益冲突。如果考虑到土著猎人整个家庭的利益，那么他们对自身生存的综合利益似乎超过了可怜的探险家对继续存在的兴趣。事实上，如果无痛地杀死和吃掉探险家是这个家庭生存的唯一途径，那么也许这种行为在道德上是被容忍的。但这是一个相当极端的例子，一个连我们最深刻的信念都会受到考验的例子。因此，很难知道如何处理功利主义者会容忍的行为与我们的直觉告诉我们应该相信的东西之间的冲突。我们最基本的初步原则是在普通情况下产生并被接受的。非凡的情况恰恰是这些原则或规定让位的情况。

多因素功利主义的观点在考虑动物在医学研究中的使用时特别有帮助。根据动物权利立场，动物在实验过程中的使用明显违反了它们的权利——它们只是被用作某种可能的手段——因此动物权利的支持者赞成废除所有实验室研究。功利主义立场，尤其是那种包含某种多因素观点的立场，可能允许在非常特定的条件下对动物进行一些研究。在探讨功利主义者可能容忍的动物实验之前，让我们首先快速考虑一下道德上禁止的内容。所有涉及侵入性程序、持续限制和最终死亡的研究都可以说是违反了动物的重要利益。因此，任何旨在增强人类或其他动物的重要、可替代或琐碎利益的实验都将被禁止。这意味着化妆品或家居产品的实验是被禁止的，因为有非动物测试的替代品，并且消费者已经有很多选择。某些心理实验，例如将幼猴与母亲分离并暴露于恐怖刺激以了解青少年进入高中时遇到的问题，也会受到质疑。有许多违反动物重要利益的实验的例子，希望满足其他道德可考虑的存在的次要利益，从这个角度来看都是令人反感的。

然而，从多因素功利主义的角度来看，有一些实验可能是被允许的。这些实验是指那些对许多患有某种严重或致命疾病的人的重要利益有很高概率得到满足，而违背关键利益的非人类动物数量较少的实验。非人类动物的心理复杂性也可能在确定实验是否在道德上得到正当化方面起到重要作用。在这些有限的情况下进行实验时，可以假设关于对人类进行实验也可以提出类似的论证。如果实验一个人的机会非常高，而这个人在人类疾病方面是一个远远优于其他动物的实验对象，可以防止许多人遭受巨大的痛苦或死亡，那么如果副作用很小，功利主义者可能会容忍这样的实验。当然，很容易在抽象的情况下想象出这种极端情况，一个功利主义者认为实际上在道德上得到正当化的情况取决于具体的经验数据。

总之，动物权利立场认为道德上重要的主张的重要性是绝对的。因此，任何涉及对动物的道德主张的无视的动物使用都是有问题的。根据功利主义者的观点，动物的道德上重要的利益的重要性是可变的。一个行为是否在道德上得到正当化或被允许将取决于许多因素。对动物的功利主义立场将谴责许多涉及数十亿动物受苦和死亡的做法，但也有一些情况下，对非人类动物甚至人类动物的某种使用可能在道德上得到正当化（Gruen 2011: ch. 4; Gilbert, Kaebnick, & Murray 2012）。

## 3. 人类与其他动物的替代观点

鉴于长期以来非人类只是物品的观点，仍然有许多人拒绝接受这里提出的关于非人类的道德可考虑性和它们利益的重要性的论证。尽管如此，大多数人现在意识到，争论人类拥有独特和独占的道德地位的任务相当困难。然而，即使在那些将动物视为道德关注范围内的人中，对于代表动物的道德地位提出的论证的性质和有用性也存在分歧。

越来越多的哲学家认为，虽然我们对待动物的行为确实受到道德审查，但通常提出的伦理论证方式却将问题框定得不对。一些哲学家认为，理性论证无法捕捉到道德经验中那些让我们真正看到为什么虐待动物是错误的特征。例如，斯蒂芬·R·L·克拉克（Stephen R.L. Clark）和科拉·戴蒙德（Cora Diamond）等评论家认为，关键在于我们社区的成员，无论我们如何构想，都在对我们施加影响，正是由于这种影响，我们才能认识到虐待的错误之处。动物是我们共同生活的个体，这种认识使我们能够看到它们的真实面貌。吃动物之所以是错误的，并不是因为这是对动物权利的侵犯，也不是因为总体上这种行为比其他行为造成更多的痛苦，而是因为在吃动物或以其他有害、暴力的方式使用它们时，我们没有展示出善良、敏感、同情、成熟和深思熟虑的道德社区成员应该展示的品质。

根据一些持德性伦理学传统观点的人士，详细阐述动物的道德可考虑性和道德重要性的论证对我们的思想和行动几乎没有影响力。相反，通过将使用和虐待非人类动物的态度视为肤浅或残忍，一个有意过上有德行的生活的人将改变他们的态度，并拒绝将动物当作食物或研究工具。正如罗莎琳德·赫斯特豪斯在接触到不同的动物观之后所认识到的：

我开始意识到与我对肉食的看法相关的态度是不必要的、贪婪的、纵容自己的、幼稚的，我对购物和烹饪以制作奢华晚宴的态度是狭隘的、粗俗的，甚至是放荡的。我看到我对电视上关于动物生活的自然节目的兴趣和喜爱与我享用肉食的矛盾并存...在没有考虑到动物的权利的情况下，我开始看到野生动物和我们通常吃的动物都有自己的生活，它们应该被留下来享受。于是我改变了。我对道德景观以及我和其他动物在其中的位置的认识发生了变化。（Hursthouse 2000: 165–166; 另见 Diamond 2001 \[尤其是第 11 章和第 13 章]，以及 Clarke 1977）

Alice Crary 认为，我们对道德景观的认知发生变化，是因为这些景观，更准确地说是那些居住其中的丰富世界，并不是道德中立的。根据 Crary 的说法，哲学家们在寻找其他动物是否具有道德考虑性时所寻找的特征已经融入了道德重要性，“人类和其他动物具有可以通过实证发现的道德特征”（我强调，2016: 85），正如她所说的“在伦理学内部”。这些价值观往往在表面上中立的外观下悄然渗入。通过明确将这些特征定位在伦理学内部，我们对道德考虑性的伦理反思的质地、质量和目的发生了变化。达到充分的实证理解需要非中立的方法，识别历史和文化视角对我们如何道德地看待其他动物产生了影响。如果我们将我们的生活和其他动物的生活视为已经融入道德价值观，我们认为重要的伦理问题以及我们如何构建和回答这些问题将会有所不同。

其他女性主义哲学家对用于确定动物的道德地位的所谓道德中立的论证方法提出了质疑。对于许多女性主义者来说，传统的理性论证方法未能考虑到人类对非人类的同情或共情感受，她们认为这些感受对于全面说明我们对非人类的责任以及原因至关重要（参见亚当斯和多诺万，1995 年；多诺万和亚当斯，2007 年；亚当斯和格林，2014 年）。

女性主义哲学家还对用于确定动物的道德地位的论证中所固有的个人主义提出了质疑。一些女性主义者认为，与其确定非人类与人类共享的内在或固有属性，我们应该将道德地位理解为关系性的，因为道德认同无疑是一种社会实践。正如伊丽莎白·安德森所写：

道德可考虑性并非任何生物的固有属性，也不仅仅取决于其固有属性，如其能力。它在很大程度上取决于它们与我们之间的关系的类型。（安德森 2004 年：289）。

而这些关系不一定是直接的。人类活动的范围已经扩展到全球，并且人类与其他动物以及彼此之间纠缠不清。我们参与的活动和机构直接或间接地伤害了他人，给他们带来了负面经历，剥夺了他们的幸福感，或者否认了他们追求自己的机会和关心的事物。哲学家埃莉莎·阿尔托拉（Elisa Aaltola）和洛里·格鲁恩（Lori Gruen）主张通过改善我们与彼此和其他动物的关系来完善我们的同理心想象力。

尽管理解他人的感受是具有挑战性的，而且我们受到不可避免的人类中心主义观点的限制，但在尊重伦理关系中，我们努力去理解和回应他人的需求、利益、欲望、脆弱性、希望和观点。格林所称的“纠缠的共情”是一个既涉及情感又涉及认知的过程（格林，2015 年）。与他人产生共情的个体会对对方的状况作出回应，并反思性地想象自己处于对方独特的位置，同时保持对自己和对方之间的相似之处和差异之处的关注。纠缠的共情需要对可能对那些我们产生共情的人的经历和繁荣产生负面影响的更广泛条件进行批判性关注，这要求我们产生共情的人关注那些我们可能没有注意到的事物。因此，它也增强了我们自己的经历，培养了我们的道德想象力，并帮助我们成为更敏感的感知者。

## Bibliography

### References Cited

* Aaltola, Elisa, 2013, “Empathy, Intersubjectivity and Animal Ethics”, _Environmental Philosophy_, 10(2): 75–96. doi:10.5840/envirophil201310215
* Adams, Carol J. and Josephine Donovan (eds.), 1995, _Animals and Women: Feminist Theoretical Explorations_, Durham, NC: Duke University Press.
* Adams, Carol J. and Lori Gruen (eds.), 2014, _Ecofeminism: Feminist Intersections with Other Animals and the Earth_, New York: Bloomsbury Press.
* Anderson, Elizabeth, 2004, “Animal Rights and the Values of Nonhuman Life”, in _Animal Rights: Current Debates and New Directions_, Cass R. Sunstein and Martha C. Nussbaum (eds.). Oxford: Oxford University Press, chapter 13. doi:10.1093/acprof:oso/9780195305104.003.0014
* Attenborough, David, 1998, _The Life of Birds_, Princeton: Princeton University Press. \[[Attenborough 1998 excerpts available online](http://www.pbs.org/lifeofbirds/), PBS Online.]
* Bekoff, Marc, 2000, _The Smile of a Dolphin: Remarkable Accounts of Animal Emotion_, New York: Discovery Books.
* –––, 2007, _The Emotional Lives of Animals: A Leading Scientist Explores Animal Joy, Sorrow, and Empathy—and Why They Matter_, Novato, California: New World Library.
* Bekoff, Marc and John A. Byers (eds.), 1998, _Animal Play: Evolutionary, Comparative, and Ecological Perspectives_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Bekoff, Marc, Colin Allen, and Gordon M. Burghardt (eds.), 2002, _The Cognitive Animal_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Bekoff, Marc and Jessica Pierce, 2009, _Wild Justice: The Moral Lives of Animals_, Chicago: University of Chicago Press.
* Bentham, Jeremy, \[1780/1789] 1982, _An Introduction to the Principles of Morals and Legislation_, edited by J.H. Burns and H.L.A. Hart, London: Methuen, 1982 (Athlone Press 1970).
* Byrne, Richard W. Byrne and Andrew Whiten (eds.), 1988,_Machiavellian Intelligence: Social Expertise and the Evolution ofIntellect in Monkeys, Apes, and Humans I_, Oxford: ClarendonPress.
* Cheney, Dorothy L. and Robert M. Seyfarth, 1990, _How MonkeysSee the World: Inside the Mind of Another Species_, Chicago:University of Chicago Press.
* Chevalier-Skolnikoff, Suzanne, 1989, “Spontaneous Tool Use and Sensorimotor Intelligence in Cebus Compared with other Monkeys and Apes”, _Behavioral and Brain Sciences_, 12(3): 561–588. doi:10.1017/S0140525X00057678
* Clarke, Stephen R.L., 1977, _The Moral Status of Animals_, Oxford: Oxford University Press.
* Crary, Alice, 2016, _Inside Ethics: On the Demands of Moral Thought_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Darwin, Charles, 1871, _The Descent of Man_ (2 volumes), London: John Murray, volume1. \[[Darwin 1871 available online](http://darwin-online.org.uk/content/frameset?pageseq=1\&itemID=F937.1\&viewtype=side)]
* DeGrazia, David, 1996, _Taking Animals Seriously: Mental Life and Moral Status_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2002, _Animal Rights: A Very Short Introduction_, Oxford: Oxford University Press.
* Diamond, Cora, 2001, _The Realistic Spirit_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Donovan, Josephine and Carol J. Adams (eds.), 2007, _The Feminist Care Tradition in Animal Ethics_, New York: Columbia University Press.
* Fanon, Frantz, 1967, _Black Skin, White Masks_, New York: Grove Press.
* Galdikas, Birute M.F., 1995, _Reflections of Eden: My Years with the Orangutans of Borneo_, Boston: Little, Brown and Company.
* Gilbert, Susan, Gregory E. Kaebnick, and Thomas H. Murray, 2012, _Animal Research Ethics: Evolving Views and Practices_, _Hastings Center Special Report_, 42(6): S1–S40. \[[Gilbert, Kaebnick, & Murray 2012 available online](http://animalresearch.thehastingscenter.org/special-report/)]
* Goodall, Jane, 1986, _The Chimpanzees of Gombe: Patterns of Behavior_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 2000, _In the Shadow of Man_, revised edition New York: Houghton Mifflin Co.
* Griffin, Donald R., 1992, _Animal Minds_, Chicago: University of Chicago Press.
* Gruen, Lori, 2011, _Ethics and Animals: An Introduction_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2015, _Entangled Empathy: An Alternative Ethic for Our Relationship with Animals_, Brooklyn: Lantern Books.
* Hauser, Marc and Susan Carey, 1997, “Building a Cognitive Creature from a Set of Primitives: Evolutionary and Developmental Insights”, in Denise D. Cummins and Colin Allen (eds.), _The Evolution of Mind_, Oxford: Oxford University Press, chapter 3.
* Hursthouse, Rosalind, 2000, _Ethics, Humans and Other Animals_, London: Routledge.
* Jamieson, Dale, 2003, _Morality’s Progress: Essays on Humans, Other Animals, and the Rest of Nature_, Oxford: Oxford University Press.
* Kant, Immanuel, \[1785] 1998, _Groundwork of the Metaphysics of Morals_ (_Grundlegung zur Metaphysik der Sitten_), Mary J. Gregor (trans.), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, \[1798] 2010, “Anthropology from a Pragmatic Point of View (1798)”, in _Anthropology, History, and Education_, (Cambridge Edition of the Works of Immanuel Kant), Robert Louden and Gunter Zoller (eds. and trans.), Cambridge: Cambridge University Press, 227–429. Original is _Anthropologie in pragmatischer Hinsicht_, published in the standard _Akademie der Wissenschaften_ edition, volume 7. doi:10.1017/CBO9780511791925
* –––, \[1784–5] 1997, “Moral Philosophy: Collin’s Lecture Notes”, in _Lectures on Ethics_, (Cambridge Edition of the Works of Immanuel Kant) , P. Heath and J.B. Schneewind (ed. and trans.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 37–222. Original is _Anthropologie in pragmatischer Hinsicht_, published in the standard _Akademie der Wissenschaften_ edition, volume 27. doi:10.1017/CBO9781107049512
* Kheel, Marti, 2008, _Nature Ethics: An Ecofeminist Perspective_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield Publishers.
* Kim, Claire Jean, 2015, _Dangerous Crossings: Race, Species and Nature in a Multicultural Age_, Cambridge: Cambridge University Press.
* King, Barbara J., 2013, _How Animals Grieve_, Chicago: University of Chicago Press.
* Ko, Aph and Syl Ko, 2017, _Aphro-ism_, New York: Lantern Books.
* Korsgaard, Christine M., 1996, _The Sources of Normativity_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2004, “Fellow Creatures: Kantian Ethics and Our Duties to Animals”, in _The Tanner Lectures on Human Values_, Grethe B. Peterson (ed.), Volume 25/26, Salt Lake City: University of Utah Press. \[[Korsgaard 2004 available online](http://nrs.harvard.edu/urn-3:HUL.InstRepos:3198692)]
* –––, 2007, “Facing the Animal You See in the Mirror”, _Harvard Review of Philosophy_, 16(1): 4–9. doi:10.5840/harvardreview20091611
* McMahan, Jeff, 2005, “Our Fellow Creatures” _The Journal of Ethics_, 9(3–4): 353–80. doi:10.1007/s10892-005-3512-2
* Mason, Jim and Peter Singer, 1980 \[1990], _Animal Factories_, revised edition, New York: Harmony Books; first edition, 1980.
* Nussbaum, Martha C., 2006, _Frontiers of Justice: Disability, Nationality, and Species Membership_, Cambridge: The Belknap Press.
* Pepperberg, Irene Maxine, 1999, _The Alex Studies: Cognitive and Communicative Abilities of Grey Parrots_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Premack, David, 1986, _Gavagai! or the Future History of the Animal Language Controversy_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Premack, David and Ann J. Premack 1984, _The Mind of an Ape_, New York: W W Norton & Co Inc.
* Regan, Tom, 1985, “The Case for Animal Rights”, in Peter Singer (ed.), _In Defence of Animals_, Oxford: Basil Blackwell, pp. 13–26. \[[Regan 1985 available online](http://www.animal-rights-library.com/texts-m/regan03.htm)]
* Rendell, Luke and Hal Whitehead, 2001, “Culture in Whales and Dolphins”, _Behavioral and Brian Sciences_, 24(2): 309–324. doi:10.1017/S0140525X0100396X
* Roberts, W.A., 1998, _Principles of Animal Cognition_, Boston: McGraw-Hill.
* Rumbaugh, Duane M. and Sue Savage-Rumbaugh, 1999, “Primate Language” in Robert A. Wilson & Frank Keil (eds.) _The MIT Encyclopedia of the Cognitive Sciences_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Singer, Peter, 1990, _Animal Liberation_, second edition, New York: New York Review of Books.
* –––, 1979 \[1993], _Practical Ethics_, second edition, Cambridge: Cambridge University Press; first edition, 1979.
* –––, 1974, “All Animals are Equal”, _Philosophic Exchange_, 5(1), Article 6, [Singer 1974 available online](http://digitalcommons.brockport.edu/phil\*ex/vol5/iss1/6).
* Singer, Peter and Jim Mason, 2006, _The Way We Eat: Why Our Food Choices Matter/The Ethics of What We Eat_, New York: Rodale Press.
* Tomasello, Michael and Josep Call, 1997, _Primate Cognition_, Oxford: Oxford University Press.
* VanDeVeer, Donald, 1979, “Interspecific Justice”, _Inquiry_, 22(1–4): 55–79. doi:10.1080/00201747908601866
* Varner, Gary E., 1998, _In Nature’s Interests_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2012, _Personhood, Ethics, and Animal Cognition: Situating Animals in Hare’s Two Level Utilitarianism Gary E. Varner_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199758784.001.0001
* Visalberghi, Elisabetta, 1997, “Success and Understanding in Cognitive Tasks: A Comparison Between _Cebus apella_ and _Pan troglodytes_”, _International Journal of Primatology_, 18(5): 811–830. doi:10.1023/A:1026399930727
* de Waal, Frans B.M., 1989, _Peacemaking Among Primates_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* de Waal, Frans B.M. and Frans Lanting, 1997, _Bonobo: The Forgotten Ape_, Berkeley: University of California Press.
* Walker, Rebecca L., 2007, “Animal Flourishing: What Virtue Requires of Human Animals”, in _Working Virtue: Virtue Ethics and Contemporary Moral Problems_, Rebecca Walker and Philip J. Ivanhoe (eds.) Oxford: Oxford University Press.
* Weir, Alex A.S., Jackie Chappell, and Alex Kacelnik, 2002, “Shaping of Hooks in New Caledonian Crows”, _Science_, 297(5583): 981. doi:10.1126/science.1073433
* Whiten, Andrew and Richard W. Byrne (eds.), 1997, _Machiavellian Intelligence II: Extensions and Evaluations_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Whiten, A., J. Goodall, W.C. McGew, T. Nishida, V. Reynolds, Y. Sugiyama, C.E.G. Tutin, R.W. Wrangham, & C. Boesch, 1999, “Cultures in chimpanzees”, _Nature_, 399(6737): 682–685. doi:10.1038/21415
* Wood, Allen W., 1998, “Kant on Duties Regarding Nonrational Nature” _Proceedings of the Aristotelian Society Supplement_, LXXII: 189–210. doi:10.1111/1467-8349.00042
* Woods, Vanessa, 2010, _Bonobo Handshake: A Memoir of Love and Adventure in the Congo_ , New York: Gotham Books.

### Further Reading

* Beauchamp, Tom L. and R.G. Frey (eds.) 2011, _The Oxford Handbook of Animal Ethics_, New York: Oxford. doi:10.1093/oxfordhb/9780195371963.001.0001
* Brambell, Ben and Bob Fisher, 2015, _The Moral Complexity of Eating Meat_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199353903.001.0001
* Chignell, Andrew, Terence Cuneo, and Matthew C. Halteman (eds.) 2015, _Philosophy Comes to Dinner: Arguments About the Ethics of Eating_, New York: Routledge.
* Derrida, Jacques, 2008, _The Animal That Therefore I Am_ (_Animal que donc je suis_), Mary-Louise Mallet (ed.) and David Wills (trans.), New York: Fordham University Press.
* Donaldson, Sue and Will Kymlicka, 2011, _Zoopolis: A Political Theory of Animal Rights_, New York: Oxford University Press.
* Gruen, Lori, 2016, “Conscious Animals and the Value of Experience” in Stephen Gardiner and Allen Thompson (eds.) _The Oxford Handbook of Environmental Ethics_, New York: Oxford University Press, chapter 8.
* Haraway, Donna, 2003, _The Companion Species Manifesto: Dogs, People and Significant Otherness_, Chicago, IL: Prickly Paradigm Press.
* Jones, Robert C., 2013, “Science, Sentience, and Animal Welfare”, _Biology and Philosophy_, 28(1): 1–30. doi:10.1007/s10539-012-9351-1
* Kagan, Shelly, 2011, “Do I Make a Difference?”, _Philosophy & Public Affairs_, 39(2): 105–141. doi:10.1111/j.1088-4963.2011.01203.x
* Korsgaard, Christine M., 2013, “Getting Animals in View”, _The Point_, 6. \[[Korsgaard 2013 available online](https://thepointmag.com/2012/examined-life/getting-animals-view)]
* McMahan, Jeff, 2008, “Eating Animals the Nice Way”, _Daedalus_, 127(1): 66–76. doi:10.1162/daed.2008.137.1.66
* Midgley, Mary, 1983, _Animals and Why They Matter_, Athens, GA: University of Georgia Press.
* Pachirat, Timothy, 2011, _Every Twelve Seconds: Industrialized Slaughter and the Politics of Sight_, New Haven, CT: Yale University Press.
* Rachels, James, 1990, _Created from Animals: The Moral Implications of Darwinism_, Oxford: Oxford University Press.
* Rowlands, Mark, 2012, _Can Animals Be Moral?_ New York: Oxford University Press.
* Ryder, Richard D., 1989, _Animal Revolution: Changing Attitudes Toward Speciesism_, Oxford: Basil Blackwell.
* Sapontzis, Steve F. (ed.), 2004, _Food for Thought: The Debate Over Eating Meat_, NY: Prometheus Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=moral-animal).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/moral-animal/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=moral-animal\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/moral-animal/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [The Moral Status of Animals](https://web.archive.org/web/20160216081457/http://ethics.sandiego.edu/Applied/Animals/), webpage at _Ethics Updates_ (Larry Hinman, University of San Diego), now only available at the Internet Archive.
* Bentham, J., [An Introduction to the Principles of Morals and Legislation](http://www.econlib.org/library/Bentham/bnthPML.html), at the Library of Economics and Liberty.
* [Nonhuman Rights Project: Hercules and Leo case](https://www.nonhumanrights.org/hercules-leo/)
  * [petition](https://www.nonhumanrights.org/content/uploads/Suffolk-Verified-Petition-of-E.Stein-and-S.Wise\*.pdf)
  * [Affidavit by Mary Lee Jensvold](https://www.nonhumanrights.org/content/uploads/Suffolk-Ex.-7-Jensvold-Affidavit-to-VP.pdf)
  * [Affidavit by James King](https://www.nonhumanrights.org/content/uploads/Suffolk-Ex.-8-K-ing-Affidavit-to-VP-1.pdf)
  * [Affidavit by Mathias Osvath](https://www.nonhumanrights.org/content/uploads/Suffolk-Ex.-11-Osvath-Affidavit-to-VP.pdf)

## Related Entries

[animal: consciousness](https://plato.stanford.edu/entries/consciousness-animal/) | [Bentham, Jeremy](https://plato.stanford.edu/entries/bentham/) | [consequentialism](https://plato.stanford.edu/entries/consequentialism/) | [emotion](https://plato.stanford.edu/entries/emotion/) | [feminist philosophy, interventions: ethics](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-ethics/) | [feminist philosophy, interventions: political philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-political/) | [Kant, Immanuel](https://plato.stanford.edu/entries/kant/) | [rights](https://plato.stanford.edu/entries/rights/)

[Copyright © 2017](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Lori Gruen <[_lgruen@wesleyan.edu_](mailto:lgruen%40wesleyan%2eedu)>
